---
title: React hooks tutorial useState | useEffect | useRef | useMemo |useCallback
date: 2021-30-07
description: React hooks adalah fitur baru yang diperkenalkan di versi terbaru react js
type: blog 
category: programming 
---

Apa itu itu react hooks ?

Pertanyaan yang umum di tanyakan saat pertama belajar react.

React hooks adalah fitur baru yang diperkenalkan di react versi 16.8.

Sebenarnya react hooks hanya kumpulan fungsi — fungsi khusus.

Dengan fungsi — fungsi ini, memungkinkan kita menggunakan fitur — fitur react tampah harus menggunakan class komponen.

Misalnya …

Dulu kita tidak bisa membuat state di function komponen.

Nah, dengan hooks kita sudah bisa membuat state di function komponen

Itu cuma satu contoh ya.

Ada banyak hooks yang di perkenalkan.

Di tulisan ini kita akan belajar bersama beberapa react hooks yang umum di gunakan, yaitu:
- useState
- useEffect
- useRef
- useMemo
- useCallback

Mari kita bahas satu persatu!

## useState

React hooks useState di gunakan untuk membuat state di function komponen.

Perhatikan contoh class komponen dibawah!

```jsx
import React from "react"
class Example extends React.Component{
  state = {
    name: ""
  }
  
  changeName = e => {
    this.setState({
      name: e.target.value
    })
  }
  
  render(){
    return(
      <input
        type="text" 
        value={this.state.name}
        onChange={this.changeName}
       />
     )
  }
}
export default Example
```
Dengan menggunakan hooks kita akan mengubah komponen diatas menggunakan function komponen.

Hasilnya seperti ini.

```jsx
import React, {useState} from "react"

const Example = () => {
  const [name, setName] = useState("")
  const changeName = e => setName(e.target.value)
  return(
    <input
      type="text"
      value={name}
      onChange={changeName}
    />
  )
}
export default Example
```

Fungsi useState akan mereturn pasangan nilai dari state dan fungsi untuk mengubah state tersebut dalam bentuk sebuah array.

Perhatikan line 4 dari kode diatas.

Item pertama adalah statenya

Item keduanya adalah fungsi untuk mengubah state tersebut, fungsi ini mirip seperti setState di class komponen.

## useEffect

React hooks useEffect digunakan untuk menambahkan side effect ke function komponen.

Penggunaan useEffect mirip dengan lifecycle method seperti componentDidMount, componentDidUpdate, dan componentWillMount di class component.

useEffect hooks akan menerima dua parameter, yaitu sebuah callback dan sebuah array.

```javascript
useEffect(fn, [])
```

Array di parameter kedua ini, bisa di isi atau bisa juga dikosongkan.

useEffect akan di jalankan setiap kali item di dalam array tersebut berubah.

Kalau arraynya kosong, maka useEffect akan dijalankan sekali saja, yaitu saat komponen pertama kali di render.

Sekilas mirip dengan componentDidMount kan ?

Coba perhatikan contoh dibawah!

```jsx
class Example extends React.Component{
  state = {
    lists: []
  }
  
  async componentDidMount(){
    const res = await axios.get(endpoint)
    this.setState({
      lists: res.data
    })
  }
  
  render(){
    return(
      <div>
        <h1>my component</h1>
      <div/>
     )
  }
}
export default Example
```
Pada contoh diatas, kita menggunakan lifecycle method yaitu componentDidMount sebagai side effect.

Selanjutnya kalau menggunakan function komponen dan useEffect hooks, hasilnya akan seperti dibawah :

```jsx
import React from "react"
import axios from "axios"

const Example = () => {
  const [lists, setLists] = useState([])
  useEffect(() => {
    axios.get(endPoint)
      .then(res => setLists(res.data)
  },[])
  return(
    <div>
      <h1>my component</h1>
    <div/>
  )
}
export default Example
```

## useReft

React hooks useRef umunnya digunakan untuk mengakses DOM node dalam sebuah komponen.

Misal kita mau mengakses element input, maka kita bisa menambahkan ref ke element inputnya.

Perhatikan contohnya dibawah!

```jsx
mport React, { useRef } from "react"
const Example = () => {
  const [name, setName] = useState("")
  const inputRef = useRef()
  useEffect(() => {
    inputRef.current.focus()
  },[])
  return(
    <div>
      <input
       type="text"
       ref={inputRef}
       value={name}
       placeholer="name"
      />
    <div/>
  )
}
export default Example
```

Maksud dari kode diatas adalah, untuk membuat element input focus, begitu komponenya di render pertama kali.

Return dari useRef hooks adalah sebuah objek dengan property current.

Perhatikan baris ke 6 dari kode diatas.

Selain untuk mengakses dom node, useRef juga bisa digunakan mirip seperti useState.

Maksudnya gini…

Kalau kita menggunakan state sebagai data untuk komponen, setiap terjadi update state maka komponen tersebut akan dirender ulang.

Nah, gimana kalau kita gak mau komponennya itu dirender ulang kalau ada update datanya ?

Solusinya, kita bisa mengganti useState hooks dengan useRef hooks.

Perhatikan contoh dibawah!

```jsx
import React, { useRef } from "react"

const App = () => {
  const number = useRef(1)
  const add = () => {
    number.current = number.current + 1
    console.log(number.current)
  }
  return(
     <div>
        {number.current}
        <button onClick={add}>add</button>
     </div>
  )
}

export default App
```

Nah, ketika tombol addnya diklik maka nilai dari number.current akan di update.

Perubahan data tersebut tidak akan membuat komponen di render ulang.

Mungkin kamu akan bertanya…

Kalau gitu, kenapa kita gak make useRef aja biar tidak terjadi render terus menerus ketika datanya berubah?

Sayangnya, perubahan nilai useRef tidak akan berpengaruh ke tampilannya.

Kalau contoh kita diatas, di UI nya akan tetap tampil angka satu sesuai dengan default nilai yang kita kasih pertama kali.

Jadi tidak semua kasus cocok menggunakan useRef.

## useCallback

useCallback hooks digunakan untuk mencegah render child komponen yang tidak di perlukan.

Lebih jelasnya coba perhatikan contoh kodenya dibawah!

```jsx
import React, { useState } from 'react';

const App = () => {
  const [number, setNumber] = useState(0)
  const [count, setCount] = useState(0)
  const incrementNumber = () => {
    setNumber(number + 1)
  }
  const incrementCount = () => {
    setCount(count + 1)
  }
  
  return(
    <div>
      <Show label="number" val={number}/>
      <Button label="number" action={incrementNumber}/>
      <Show label="count" val={count}/>
      <Button label="count" action={incrementCount}/>
    </div>
  )
}

const Show = React.memo(({ label, val}) => {
  console.log(`${label} inside show render`)
  return(
    <div>
      <div>{label} {val}</div>
    </div>
  )
})

const Button = React.memo(({label, action }) => {
  console.log(`${label} inside button render`)
  return(
    <div>
      <button onClick={action}>add {label}</button>
    </div>
  )
})
```

React.memo fungsinya adalah agar component di render jika ada perubahan state atau props

Dari kode diatas, kita punya tiga buah komponent:

- komponen App sebagai parent component yang menampung 2 buah state, number dan count.
- komponen Show untuk menampilkan statenya
- komponen Button untuk mengeksekusi fungsi untuk increment state

Sekilas memang tidak ada masalah.

Dan kalau kita test aplikasinya di browser, pasti akan berjalan sesuai dengan yang kita harapkan.

Tapi tunggu ….

Sebenarnya ada sedikit masalah.

Setiap kali kita update state number, ternyata component Button untuk count ternyata di render juga.

Hal sebaliknya juga akan terjadi saat kita mengupdate state count.

Mengapa hal itu terjadi ???

Ini terjadi karna setiap kali ada update state di komponen app, entah itu state number yang berubah atau state count yang berubah, kedua function incrementNumber dan incrementCount akan di buat ulang juga.

Ini baru dua komponen, jadi sepertinya tidak terlalu masalah.

Tapi bagaimana kalau misalnya kita punya pulahan komponen dengan kasus yang sama.

Tentu itu akan sangat mempengaruhi performance applikasi.

Lalu solusinya gimana…. ???

Dengan menggunakan useCallback.

Perhatikan contoh kodenya dibawah!

```jsx
import React, { useState, useCallback } from 'react';

const App = () => {
  const [number, setNumber] = useState(0)
  const [count, setCount] = useState(0)
  const incrementNumber = useCallback(() => {
    setNumber(number + 1)
  },[number])
  const incrementCount = useCallback(() => {
    setCount(count + 1)
  },[count])
  
  return(
    <div>
      <Show label="number" val={number}/>
      <Button label="number" action={incrementNumber}/>
      <Show label="count" val={count}/>
      <Button label="count" action={incrementCount}/>
    </div>
  )
}

const Show = React.memo(({ label, val}) => {
  console.log(`${label} inside show render`)
  return(
    <div>
      <div>{label} {val}</div>
    </div>
  )
})

const Button = React.momo(({label, action }) => {
  console.log(`${label} inside button render`)
  return(
    <div>
      <button onClick={action}>add {label}</button>
    </div>
  )
})
```

Dengan menambahkan useCallback hooks, saat ada update untuk state number maka komponen button untuk countnya tidak akan di render.

Begitu juga sebaliknya.

## useMemo

React hooks useMemo digunakan untuk mengoptimalkan performance sebuah function.

O iya, useMemo hooks berbeda dengan React.memo yang kita singgung di materi sebelumnya tentang useCallback.

useMemo di gunakan untuk memoize hasil sebuah function, sedangkan React.memo digunakan untuk mencegah render sebuah component ketika state atau propsnya tidak berubah.

Hmm…

Memoize ???

Apa lagi tu ???

Memoize adalah sebuah teknik yang digunakan mengoptimalkan sebuah program.

Caranya adalah dengan menyimpan hasil dari program tersebut, istilah kerennya caching.

Jadi, ketika program tersebut dipanggil kembali dengan input yang sama, maka tidak perlu lagi melakukan kalkulasi ulang.

Jadi prosesnya akan jadi lebih cepat.

Ok, balik lagi ya ke useMemo.

Kita langsung saja liat contohnya dibawah.

```jsx
import React, { useState } from 'react';
import "./App.css"


const App = () => {
  const [number, setNumber] = useState(0)
  const [count, setCount] = useState(0)

  const incrementNumber = () => setNumber(prev => prev + 1)
  const incrementCount = () => setCount(prev => prev + 1)

  const isNumberEven = () => {
    let i = 0;
    while(i < 200000000)i++
    return number % 2 === 0
  }
  
  return(
    <div className="App">
      <button onClick={incrementNumber}>number : {number}</button>
      <div>{isNumberEven() ? "even" : "odd"}</div>
      <button onClick={incrementCount}>count: {count}</button>
    </div>
  )
}

export default App;
```

Pada komponen App kita memiliki dua buah state dan tiga function.

Coba perhatikan fuction isNumberEven!

Looping di function tersebut hanya untuk mensimulasikan kalkulasi yang membutuhkan waktu yang cukup lama.

Nah, ketika kita increment number maka itu akan terjadi sedikit delay sebelum UInya diupdate.

Seharusnya ini gak masalah.

Yang jadi masalah adalah ketika countnya di increment.

Ternyata terjadi delay yang sama.

Hmmmm….

Kenapa begitu ???

Masih ingat tentang kasus materi tentang useCallback ?

Yup!

Hal itu terjadi karna setiap kali terjadi update baik state number atau count, maka kompone akan dirender ulang.

Yang mana ini akan membuat function isNumberEven ikut di inizialisasi ulang.

Nah …

Untuk mengatasi kasus seperti ini kita bisa menggunakan useMemo untuk mencaching hasil dari function isNumberEven.

Perhatikan contoh kodenya dibawah!

```jsx
import React, { useMemo, useState } from 'react';
import "./App.css"


const App = () => {
  const [number, setNumber] = useState(0)
  const [count, setCount] = useState(0)

  const incrementNumber = () => setNumber(prev => prev + 1)
  const incrementCount = () => setCount(prev => prev + 1)

  const isNumberEven = useMemo(() => {
    let i = 0;
    while(i < 200000000)i++
    return number % 2 === 0
  },[number])
  
  return(
    <div className="App">
      <button onClick={incrementNumber}>number : {number}</button>
      <div>{isNumberEven ? "even" : "odd"}</div>
      <button onClick={incrementCount}>count: {count}</button>
    </div>
  )
}
export default App;
```

Dengan begini, setiap kali kita increment count maka tidak akan terjadi delay lagi.

Hmm…

Ok,terakhir

Mungkin kamu akan bertanya…

Apa bedanya useMemo dan useCallback ?

Sekilas mirip kan ya ???

Bedanya disini.

Kalau useMemo untuk memoize hasil sebuah function sedangkan useCallback untuk memoize function itu sendiri.

## Join React Masterclass untuk semua

Oh iya…

Jika tertarik belajar lebih tentang react , teman — teman bisa join course saya di udemy.

Cousenya full support dengan group telegram, sehingga kita bisa belajar bareng.

Silahkan klik link [ini](https://www.udemy.com/course/react-master-class-untuk-semua/)

## Terima kasih telah membaca !

Saya akan sangat berterimah kasih terhadap saran atau koreksi untuk membuat tulisan saya lebih baik kedepannya.

Arigatō :)
